---
author: saltbo
categories: []
createat: "2022-04-15T03:07:00+07:00"
date: "2016-08-14T00:00:00+07:00"
lastupdated: "2022-04-15T10:17:00+07:00"
name: odps
status: "Published \U0001F5A8"
tags: []
title: 阿里云数加平台尝试之简单数据统计
---

我们的电商平台每天都会产生一些访问及销售数据，最开始的时候仅仅需要统计各店铺的数据。有一天，产品妹子说：“我们现在还需要渠道的数据，你给搞一下吧。”

## 遇到的问题

我们的电商平台每天都会产生一些访问及销售数据，最开始的时候仅仅需要统计各店铺的数据。有一天，产品妹子说：“我们现在还需要渠道的数据，你给搞一下吧。”
由于以前并没有做过数据统计相关的工作，所以最开始的数据统计系统是这样设计的。
写一个脚本，每天凌晨执行一次。脚本的任务就是从业务库拉去前一天的数据，然后进行相应的计算，最后写到统计结果表中。
这次产品妹子来新需求了，我就得苦逼的再写这么一个脚本。一次无所谓，但是如果以后再来新需求呢？
作为一只聪明的猿，肯定得想办法摆脱这个坑！

## 数加之初步了解

大概半年前初步了解过阿里云的数加平台。数加是阿里云依托 DataIDE、ODPS、机器学习等等建立起来的一个庞大的大数据系统。如下图，这是今年 8 月 9 日阿里云全面升级 DT NEXT 极致未来新品发布会后官网的变化。与原先相比，产品线更加一目了然。原先我们经常用到的 ECS、RDS、OSS 等都归属为云计算基础服务，新增了大数据（数加）栏目。其中就有我们今天要讲到的大数据开发套件（DataIDE）和大数据计算服务（MaxCompute），其中 MaxCompute 原名 ODPS，所以现在很多地方还叫 ODPS,这里需要稍微注意一下。
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731234928250.png

## 数加之 DataIDE

DataIDE 即所谓的大数据开发套件。如下图：
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235000806.png
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235008055.png
数据开发工作台
DataIDE 的功能主要分为三部分，即 ODPS_SQL、数据同步、机器学习。由于对机器学习并不了解所以并没有深入学习，我们的数据统计仅需要数据同步和 ODPS_SQL 即可。
数据同步就是将业务数据库中的数据同步到 ODPS 中。 ODPS_SQL 的作用就是你可以根据你的统计需求像写普通 SQL 一样完成统计。

## 数加之 ODPS

ODPS，全称 Open Data Processing Service。即开放数据处理服务，是一个海量数据处理平台。
我其实是对大数据的了解很有限，所以对这种高大上的东西很是向往，同时对它也没有一个明确的认识。那么索性我们就先简单的把它理解成一种**离线的可以提供海量数据计算的数据库**。

### 如何利用 DataIDE 和 ODPS 进行简单的数据统计?

上面我们初步了解了 DataIDE 和 ODPS，下面我们来看下如何通过 DataIDE 和 ODPS 来解决产品妹子给我提的新需求。
先看下产品妹子需要的渠道数据都有哪些。
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235035205.png
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235041050.png
渠道数据历史趋势
嗯，从原型上来看主要需要两部分数据，即销售数据和访问数据。
再来看下我们的业务数据是什么样子的。
我们有一张订单表，销售数据可以通过订单表计算出来。 我们还有一个用户访问记录表，那么访问数据也就有了。

## DataIDE 之数据同步节点

有了上面的两张表，我们需要做的工作就很简单了。
首先，我们在 DataIDE 的控制台新建一个任务。然后在任务面板新建一个数据同步节点。如下图中的订单表和访问记录表就是两个数据同步节点
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235054120.png
双击同步节点对齐进行相应配置。
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235109580.png
如上图。首先选择数据来源，选择源数据中的数据表，选择完毕后系统会自动拉去源数据的数据表结构显示在下方。然后选择数据流向和 ODPS 中的表。
_需要注意的是初次使用时，需要自行创建 ODPS 中的表_
。最后需要设置数据过滤规则。如下图：
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235116373.png
这里需要注意的是数据过滤中的语句是普通的 SQL 不是 ODPS_SQL。

## DataIDE 之 ODPS_SQL 节点

因为大同小异，所以这里我们仅以销售数据的统计节点为例进行讲解。如下图：
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235124360.png
可以看到，基本语法上来说和普通 SQL 差别不大。我们需要统计渠道的付款订单数量和订单金额，所以我们直接 COUNT(id),SUM(payment_fee)并 GROUP BY spm。这都是基本的 SQL 用法这里就不多说了，不了解的朋友可以自行搜索学习。需要注意的是 TO_DATE 是 ODPS_SQL 内置的函数，ODPS_SQL 有很多内置函数，大家可以自行查阅手册。
另外就是 **\*b\*\*\*\***d**\*\***p**\***.**\***s**\*\***y**\*\***s**\*\***t**\*\***e**\*\***m**\***.**\***b**\*\***i**\*\***z**\*\***d**\*\***a**\*\***t**\*\***e**\*** \*  \* **\***和**\*** \* \*{bdp.system.cyctime}** 是 DataIDE 的两个系统参数。它们分别代表 **日常调度实例定时时间的前一天** 和 **日常调度实例定时时间\*\* 。

## 最终

最终节点任务执行完成就会生成以下数据
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235131437.png
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235136655.png
渠道访问数据
那么，结束了么？
如果你以为结束了，那么只能说明你跟我一样很天真！
还记得我们最初给 ODPS 的理解么？一个**离线的可以提供海量数据计算的数据库**！注意**离线**二字。由于离线，所以实际过程中是你提交一条 ODPS_SQL 上去，然后得等一会儿才会有结果返回来。这就是跟普通数据库的一个很重要的差别。
所以注定 ODPS 无法为业务系统提供查询服务。
所以，我们还需要将统计结果数据从 ODPS 拉去到统计中心的的普通数据库中去。那么该如何操作呢？
ODPS 提供了 SDK，通过 SDK 可以很方便的拉去 ODPS 中的数据，但是。。。
What？没有 PHP 版本的 SDK？只有 Java 版本和 Python 版本的？
妈哒，说好的 PHP 是最好的语言呢？
还好，本猿对 Python 也略有涉猎(傲娇脸)
最终将结果数据汇总到 RDS 中。
![](/images/posts/odps/static.saltbo.cn_1240-20200731235143850.png
最终统计出来的渠道数据

## 结尾

搞定！有了 DataIDE 和 ODPS，再也不怕产品妹子给我提数据统计的需求咯~
对了，有同样正在玩数加的欢迎留言交流。没有人交流全靠自己摸索太痛苦了~
**_我是闫大伯，一只对一切不了解事物充满探索欲的野生程序猿_**
